**賈逵**（），[字](../Page/表字.md "wikilink")**梁道**，本名**衢**\[1\]，[河东郡](../Page/河東郡_\(中國\).md "wikilink")[襄陵縣人](../Page/襄陵縣.md "wikilink")（今[山西](../Page/山西.md "wikilink")[襄汾县](../Page/襄汾县.md "wikilink")）。[東漢末及三國時](../Page/東漢.md "wikilink")[曹魏官員](../Page/曹魏.md "wikilink")，終其一生為曹魏的統一事業作出貢獻。賈逵之子[賈充也是曹魏官員](../Page/賈充.md "wikilink")，並是西晉的開國元勳。　

## 生平

賈逵曾为河东郡小吏，守[绛邑](../Page/绛邑.md "wikilink")（今山西[绛县](../Page/绛县.md "wikilink")）[縣長](../Page/縣長.md "wikilink")，深得绛邑父老爱戴。

[建安七年](../Page/建安_\(漢獻帝\).md "wikilink")（202年），[袁尚命令](../Page/袁尚.md "wikilink")[郭援](../Page/郭援.md "wikilink")、[匈奴](../Page/匈奴.md "wikilink")[單于](../Page/單于.md "wikilink")[呼廚泉](../Page/呼廚泉.md "wikilink")、[高幹攻打](../Page/高幹.md "wikilink")[河東](../Page/河東郡_\(中國\).md "wikilink")，郭援所經城邑都投降，但到絳邑時賈逵拒絕投降，並奮力抵抗；郭援無法攻下，於是召呼廚泉合力攻擊，最終都成功攻下。郭援聽聞賈逵的名聲後打算收他為將，並派兵押他來，但賈逵並不順從，身邊左右要他向郭援叩頭，但他卻說：「安有國家長吏為賊叩頭！」這句話惹怒了郭援，要將他殺死。此時絳縣吏民聽到消息後，紛紛向郭援求情，賈逵才未被殺死。

絳邑被圍時，賈逵知道無法抵抗，於是命人送印綬到郡，而且建議要快駐兵[皮氏這個重地](../Page/皮氏.md "wikilink")。絳邑被攻下後郭援果然打算攻皮氏，賈逵怕郭援會快郡一步攻下皮氏，於是出計令郭援多留七日，皮氏亦準備好防守，最終都沒有被攻下。後來賈逵獲舉茂才，任[澠池](../Page/澠池.md "wikilink")[縣令](../Page/縣令.md "wikilink")。

建安十年（205年），[并州](../Page/并州.md "wikilink")[刺史高幹叛曹](../Page/刺史.md "wikilink")，[張琰舉兵響應](../Page/張琰.md "wikilink")，此時賈逵不知張琰打算叛變，才來到見他就知叛變發生，想逃走但又怕被捉拿，於是假裝與張琰同謀，為他談論計謀，成功得到他信任。後賈逵見治所[蠡城城牆不堅固](../Page/蠡城.md "wikilink")，向張琰求兵修補城牆；得兵後又將打算向張琰通風報信的人殺死。最後賈逵據城抵抗張琰，張琰戰敗。賈逵後來被辟為[司徒](../Page/司徒.md "wikilink")[掾](../Page/掾.md "wikilink")，以議郎參[司隸校尉軍事](../Page/司隸校尉.md "wikilink")。

建安十六年（211年），曹操征伐在[關中叛亂的](../Page/關中.md "wikilink")[馬超](../Page/馬超.md "wikilink")，經[弘農郡時稱這是西道的要地](../Page/弘農郡.md "wikilink")，命令賈逵領弘農[太守](../Page/太守.md "wikilink")。後賈逵雖因事獲罪被免職，但曹操仍然很賞識賈逵，又任他為[丞相主簿](../Page/丞相.md "wikilink")，後又拜[諫議大夫](../Page/諫議大夫.md "wikilink")，與[夏侯尚共掌軍事計策](../Page/夏侯尚.md "wikilink")。

建安二十五年（220年），曹操在[洛陽逝世](../Page/洛陽.md "wikilink")，由賈逵處理喪事，並運靈柩回[鄴城](../Page/鄴城.md "wikilink")。曹丕繼承魏王爵位後，任命賈逵為鄴縣縣令，治理當地的不法之徒，不久遷任[魏郡太守](../Page/魏郡.md "wikilink")。同年六月，曹丕領大軍南巡，賈逵任丞相主簿祭酒。到[譙時](../Page/譙.md "wikilink")，又任命賈逵為[豫州刺史](../Page/豫州.md "wikilink")。賈逵在豫州嚴格執行政令，任命枉法的屬下官員都一律被免職，因而得到曹丕的讚賞，更布告天下，命以豫州為榜樣。因功獲賜**關內侯**。由於豫州南接吳境，賈逵都做好防守的準備，同時又建造水壩截水，建起了一條二百餘里的運河，稱為「賈侯渠」，便利民生。

[黃初三年](../Page/黃初.md "wikilink")（222年），賈逵與[曹休](../Page/曹休.md "wikilink")、[張遼等將進攻](../Page/張遼.md "wikilink")[東吳](../Page/東吳.md "wikilink")，乘吳軍遇暴風擊破[呂範的部隊](../Page/呂範.md "wikilink")，戰後獲進封**陽里亭侯**（屬[濟陰郡句陽縣](../Page/濟陰郡.md "wikilink")\[2\]），加建威將軍。

[太和元年](../Page/太和_\(曹叡\).md "wikilink")（227年），曹叡繼位，[孫權在豫州正南方的](../Page/孫權.md "wikilink")[東關駐守](../Page/東關.md "wikilink")，賈逵見豫州境內的駐軍都僅是防守，每次攻擊東吳都是由東方或是由西方進攻，無從北方受襲的顧慮，令吳軍可以合兵全力抗擊。於是打算建一條直道由豫州直道長江，作為威脅和有利自己的戰略部處，同時又移駐[潦口](../Page/潦口.md "wikilink")，上陳進攻的計策，曹叡都十分同意。

次年（228年），東吳[鄱陽太守](../Page/鄱陽.md "wikilink")[周魴引曹休領兵向](../Page/周魴.md "wikilink")[皖](../Page/皖.md "wikilink")，曹叡同時又派賈逵督前將軍[滿寵](../Page/滿寵.md "wikilink")、[東莞太守](../Page/東莞郡_\(山東\).md "wikilink")[胡質等四支軍隊由西陽直攻東關](../Page/胡質.md "wikilink")、[司馬懿領兵到](../Page/司馬懿.md "wikilink")[江陵](../Page/江陵.md "wikilink")。到[五將山時曹休表示收到東吳將領的投降上表](../Page/五將山.md "wikilink")，要深入東吳；曹叡又命各軍與曹休會合一同進攻。賈逵此時見東吳在邊境並無防備，知道曹休一定會因深入而被早已準備的吳軍擊破，賈逵於是部處諸將水陸並進，又生擒吳兵，得知曹休已敗，吳軍更到[夾石截擊曹休的敗兵](../Page/夾石.md "wikilink")。賈逵於是快速行軍，並多設旗鼓作疑兵，進據夾石並逼退截擊的吳軍，又支援被吳軍追擊至夾石的曹休軍。同年賈逵逝世，諡**肅侯**，享年五十五歲。

## 性格特徵

賈逵非常忠誠，如當中被[郭援威逼仍寧死不願向他投降](../Page/郭援.md "wikilink")。另在[曹操死後](../Page/曹操.md "wikilink")，鄢陵侯[曹彰由長安趕來](../Page/曹彰.md "wikilink")，問曹操的璽綬時，賈逵則嚴肅地說：「天子在鄴，國有儲輔。先王璽綬，非君侯所直問也。」表明尊重曹操和其選立的繼位人[曹丕](../Page/曹丕.md "wikilink")。另在夾石時，雖然賈逵與[曹休有過節](../Page/曹休.md "wikilink")，但在曹魏的利益面前都可以放低，努力營救曹休以免被吳軍覆滅。在他病重時，又對左右說：「受國厚恩，恨不斬孫權以下見先帝。喪事一不得有所修作。」可見他至死都希望助曹魏覆滅東吳，以至統一。故此在[諸葛誕聽到賈充支持魏室禪讓他人](../Page/諸葛誕.md "wikilink")，厲聲說：「卿非賈豫州子？」

## 評語

  - [曹操](../Page/曹操.md "wikilink")：“使天下[二千石悉如賈逵](../Page/二千石.md "wikilink")，吾何憂？”
  - [曹丕](../Page/曹丕.md "wikilink")：“逵真刺史矣。”
  - [曹叡](../Page/曹叡.md "wikilink")：“古人有言，患名之不立，不患年之不長。逵存有忠勳，沒而見思，可謂死而不朽者矣。”
  - [曹休](../Page/曹休.md "wikilink")：“逵性刚，素侮易诸将，不可为督。”
  - [曹髦](../Page/曹髦.md "wikilink")：“逵沒有遺愛，歷世見祠。追聞風烈，朕甚嘉之。昔先帝東征，亦奉于此，親發德音，褒揚逵美，徘徊之心，益有慨然！夫礼贤之义，或扫其坟墓，或脩其门闾，所以崇敬也。其扫除祠堂，有穿漏者补治之。”
  - [賈習](../Page/賈習.md "wikilink")：“汝大必為將率。”
  - [孫資](../Page/孫資.md "wikilink")：“逵在絳邑，帥厲吏民，與賊郭援交戰，力盡而敗，為敗所俘，挺然直志，顏辭不屈；忠言聞於大眾，烈節顯於當時，雖古之直髮據鼎，罔以加也。其才兼文武，誠時之利用。”
  - [陈寿](../Page/陈寿.md "wikilink")：“咸精达事机，威恩兼著，故能肃齐万里，见述于后也。”（《三国志 魏书
    刘司马梁张温贾传第十五》）
  - [鱼豢](../Page/鱼豢.md "wikilink")：“逵世为著姓，少孤家贫，冬常无袴，过其妻兄柳孚宿，其明无何，著孚袴去，故时人谓之通健。”
  - [王沈](../Page/王沈.md "wikilink")：“休犹挟前意，欲以后期罪逵，逵终无言，时人益以此多逵。”
  - [习凿齿](../Page/习凿齿.md "wikilink")：“夫贤人者，外身虚己，内以下物，嫌忌之名，何由而生乎？有嫌忌之名者，必与物为对，存胜负于己身者也。若以其私憾败国殄民，彼虽倾覆，于我何利？我苟无利，乘之曷为？以是称说，臧获之心耳。今忍其私忿而急彼之忧，冒难犯危而免之于害，使功显于明君，[惠施于百姓](../Page/惠施.md "wikilink")，身登于君子之涂，义愧于敌人之心，虽豺虎犹将不觉所复，而况于曹休乎？然则济彼之危，所以成我之胜，不计宿憾，所以服彼之心，公义既成，私利亦弘，可谓善争矣。在于未能忘胜之流，不由于此而能济胜者，未之有也。”
  - [独孤及](../Page/独孤及.md "wikilink")：“魏晋以[贾诩之筹策](../Page/贾诩.md "wikilink")、贾逵之忠壮、[张既之政能](../Page/张既.md "wikilink")、[程昱之智勇](../Page/程昱.md "wikilink")、[顾雍之密重](../Page/顾雍.md "wikilink")、[王浑之器量](../Page/王浑.md "wikilink")、[刘惔之鉴裁](../Page/刘惔.md "wikilink")、[庾翼之志略](../Page/庾翼.md "wikilink")，彼八君子者。”（《唐会要·卷七十九》）
  - [苏轼](../Page/苏轼.md "wikilink")：“嵇绍似康为有子，郗超叛鉴是无孙。如今更恨贾梁道，不杀公闾杀子元。”（《苏东坡全集》）
  - [郝经](../Page/郝经.md "wikilink")：“民未即业，运属军兴。抑奸弭寇，吏资严能。馥习既逵，隠然方面。立国立疆，递为耕战。伊颜几圣，伯达焉知。治平何难，出处有时。”（《郝氏续后汉书》）
  - [刘咸炘](../Page/刘咸炘.md "wikilink")：“刘馥治扬，梁习治并，张既治雍、凉，温恢治扬、凉，贾逵治豫，功皆甚著。”（《三国志集解》）

## 家庭

### 祖父

  - [賈習](../Page/賈習.md "wikilink")

### 妻子

  - 柳氏，[柳孚之妹](../Page/柳孚.md "wikilink")。西晉時獲封魯國太夫人。

### 兒子

  - [賈充](../Page/賈充.md "wikilink")，嗣子，助司馬家族篡曹魏，日後成晉朝的開國元勳、權臣。在晉官至[司空](../Page/司空.md "wikilink")、[太尉](../Page/太尉.md "wikilink")。
  - [賈混](../Page/賈混.md "wikilink")，賈充弟弟，西晉封永平侯，歷任[宗正卿](../Page/宗正卿.md "wikilink")、鎮軍將軍，領[城門校尉](../Page/城門校尉.md "wikilink")，加[侍中](../Page/侍中.md "wikilink")。

### 孫兒

  - [賈黎民](../Page/賈黎民.md "wikilink")，賈充子，三歲時因[郭槐殺了他信任的乳娘而發病早死](../Page/郭槐.md "wikilink")。
  - [賈褒](../Page/賈褒.md "wikilink")，賈充及李氏的長女，一名荃。嫁齊王[司馬攸](../Page/司馬攸.md "wikilink")。
  - [賈裕](../Page/賈裕.md "wikilink")，賈充及李氏的次女，一名濬。
  - [賈南風](../Page/賈南風.md "wikilink")，賈充女，與郭槐所生，嫁[司馬衷](../Page/司馬衷.md "wikilink")，後被立為[皇后](../Page/皇后.md "wikilink")。
  - [賈午](../Page/賈午.md "wikilink")，賈充幼女，與郭槐所生，嫁[韓壽](../Page/韓壽.md "wikilink")。
  - [賈彝](../Page/賈彝.md "wikilink")，賈充侄子，西晉[黃門郎](../Page/黃門郎.md "wikilink")。
  - [賈遵](../Page/賈遵.md "wikilink")，賈充侄子，西晉黃門郎。
  - [賈模](../Page/賈模.md "wikilink")，賈充侄子，西晉官至侍中、加[光祿大夫](../Page/光祿大夫.md "wikilink")。後被[賈后逼害](../Page/賈后.md "wikilink")。

## 藝術形象

### 漫畫

  - 《[蒼天航路](../Page/蒼天航路.md "wikilink")》（[王欣太](../Page/王欣太.md "wikilink")）

### 影视

  - 1994年电视剧《[三国演义](../Page/三国演义_\(电视剧\).md "wikilink")》：[杜振西饰演贾逵](../Page/杜振西.md "wikilink")
  - 2017年电视剧《[军师联盟](../Page/军师联盟.md "wikilink")》：[王琇强饰演贾逵](../Page/王琇强.md "wikilink")

## 參考資料

  - 《[三國志](../Page/三國志.md "wikilink")·魏書·賈逵傳》
  - 《[資治通鑑](../Page/資治通鑑.md "wikilink")》卷六十九至七十一
  - 《三國志·魏書·諸葛誕傳》
  - 《[晋書](../Page/晋書.md "wikilink")·五行志上》

<div class="references-small">

<references />

</div>

[J贾](../Category/東漢軍事人物.md "wikilink")
[J](../Category/東漢諫議大夫.md "wikilink")
[J贾](../Category/三國軍事人物.md "wikilink")
[J贾](../Category/曹魏政治人物.md "wikilink")
[K逵](../Category/賈姓.md "wikilink")
[Category:襄陵人](../Category/襄陵人.md "wikilink")

1.  按裴注《魏略》
2.  《[水經註·瓠子河](../Page/s:水經注/24.md "wikilink")》：余按小成陽在成陽西北半里許，實中，俗喭以爲囚堯城，士安蓋以是爲堯冢也。瓠子北有都關縣故城，縣有**羊里亭**，瓠河逕其南，爲羊里水，蓋資城地而變名，猶《經》有新溝之異稱矣。**黃初中，賈逵爲豫州刺史，與諸將征吳于洞浦有功，魏封逵爲羊里亭侯，邑四百戶**，即斯亭也。